\chapter{Metodologia}
\label{ch:metodologia}

Este capítulo apresenta o desenho de pesquisa adotado para investigar como bares e restaurantes de Porto Alegre que adotaram cardápios digitais com autoatendimento desde 2020 percebem os benefícios, riscos e desafios dessa transição, e como seus clientes vivenciam essa interação. Em linha com a natureza do fenômeno, que envolve tanto decisões organizacionais quanto experiências individuais, opta-se por uma abordagem de \textbf{métodos mistos}, combinando um estudo de caso múltiplo de natureza qualitativa com um survey quantitativo aplicado a frequentadores. As próximas seções caracterizam a pesquisa, descrevem suas etapas, detalham os instrumentos de coleta, apresentam os critérios de seleção dos casos, esboçam o plano de análise e tratam dos aspectos éticos.

\section{Caracterização da pesquisa}
\label{sec:caracterizacao}

Quanto à \textbf{natureza}, esta pesquisa é classificada como aplicada, pois visa gerar conhecimento de uso prático para gestores de bares e restaurantes, projetistas de soluções de cardápio digital e formuladores de políticas setoriais. Quanto aos \textbf{objetivos}, é descritiva-exploratória: descritiva porque busca caracterizar como a transição para cardápios digitais ocorre nos estabelecimentos investigados; exploratória porque, apesar do crescimento do fenômeno no pós-pandemia, ainda há poucos estudos brasileiros que articulam, no mesmo recorte, a perspectiva dos gestores e a dos clientes em estabelecimentos não pertencentes a grandes redes.

Quanto à \textbf{abordagem}, adota-se uma estratégia de métodos mistos, com prioridade sobre a fase qualitativa e papel complementar para a fase quantitativa. Seguem-se as diretrizes de \citeonline{venkatesh2013bridging} para condução e validação de pesquisas mistas em Sistemas de Informação, em especial: (i) a explicitação dos motivos para a mistura, aqui, triangular as percepções declaradas pelos gestores com a experiência relatada por clientes; (ii) a definição do design, neste trabalho, concorrente convergente paralelo \cite{creswell2017mixed}, com coletas qualitativa e quantitativa conduzidas em paralelo, peso analítico maior atribuído à fase qualitativa e integração das duas fontes no momento da interpretação dos resultados; e (iii) a avaliação separada da qualidade de cada componente (qualitativa, quantitativa e meta-inferencial).

A escolha por métodos mistos é também consistente com trabalhos brasileiros recentes sobre adoção de tecnologia no setor de alimentação fora do lar. \citeonline{fioreti2026aplicativos} combinam estudo de caso com survey em estabelecimentos do setor; \citeonline{costa2021implicacoes} valem-se de entrevistas semiestruturadas para captar implicações da transformação digital em pequenos negócios alimentícios. Ambos os trabalhos demonstram a viabilidade e a riqueza analítica de articular dados qualitativos e quantitativos no recorte deste TCC.

Quanto aos \textbf{procedimentos técnicos}, esta pesquisa é organizada como estudo de caso múltiplo holístico, conforme \citeonline{yin2015estudo}, em que cada estabelecimento selecionado constitui uma unidade de análise. O estudo de caso múltiplo permite contrastar configurações distintas e fortalecer a validade externa via replicação literal e teórica \cite{yin2015estudo}. O survey com frequentadores, por sua vez, fornece um pano de fundo sobre a experiência típica do consumidor com cardápios digitais por QR Code em Porto Alegre, contra o qual os achados dos casos podem ser interpretados. A classificação quanto à natureza, aos objetivos, à abordagem e aos procedimentos segue os critérios apresentados por \citeonline{gil2017projetos}.

\section{Etapas da pesquisa}
\label{sec:etapas}

A pesquisa é estruturada em duas grandes fases, alinhadas à divisão entre TCC I e TCC II do curso. A \textbf{Fase 1} (TCC I) compreendeu: revisão de literatura nos eixos temáticos delimitados na fundamentação (transformação digital no \emph{food service}; cardápios digitais e QR Code; autoatendimento e UX em \emph{mobile}; adoção tecnológica via TAM e UTAUT/UTAUT2; privacidade, acessibilidade e inclusão digital); definição do problema e dos objetivos; elaboração e refinamento dos instrumentos (roteiro de entrevista no Apêndice~\ref{ap:roteiro} e questionário no Apêndice~\ref{ap:questionario}); e produção dos termos éticos (Apêndice~\ref{ap:termos}).

A \textbf{Fase 2} (TCC II) compreendeu: prospecção e contato com estabelecimentos candidatos; agendamento e condução das entrevistas com gestores; lançamento e divulgação do survey com frequentadores; transcrição, codificação e análise das entrevistas; tabulação e análise descritiva das respostas do survey; triangulação entre as duas fontes; redação dos capítulos de resultados e discussão; e defesa. A execução detalhada dessa fase está documentada no Capítulo~\ref{ch:cronograma}.

A Figura~\ref{fig:desenho-metodologico} sintetiza o desenho de pesquisa, evidenciando o caráter concorrente convergente paralelo adotado: as duas frentes de coleta foram conduzidas em paralelo na Fase 2 e integradas apenas no momento da triangulação, que produz os três artefatos de contribuição declarados na Seção~\ref{sec:justificativa}.

\begin{figure}[!ht]
    \caption{Desenho metodológico do trabalho}
    \label{fig:desenho-metodologico}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        font=\small,
        node distance=8mm and 8mm,
        every node/.style={align=center, rounded corners=2pt, draw, thick, inner sep=4pt},
        phase/.style={fill=gray!15, font=\small\bfseries, minimum width=0.85\linewidth},
        block/.style={fill=white, text width=4.7cm, minimum height=1.2cm},
        qual/.style={fill=blue!8, text width=5cm, minimum height=1.6cm},
        quant/.style={fill=orange!10, text width=5cm, minimum height=1.6cm},
        triang/.style={fill=green!12, text width=8cm, minimum height=1cm, font=\small\bfseries},
        output/.style={fill=yellow!18, text width=10cm, minimum height=1cm},
        >={Stealth[length=2mm]},
        arrow/.style={->, thick}
    ]
        % Phase 1
        \node[phase] (p1) {Fase 1, TCC I};
        \node[block, below=of p1] (rev) {Revisão de literatura\\ + defini\c{c}\~ao de problema e objetivos\\ + elabora\c{c}\~ao de instrumentos\\ + termos \'eticos};

        % Phase 2 header
        \node[phase, below=14mm of rev] (p2) {Fase 2, TCC II};

        % Parallel collection branches
        \node[qual, below left=of p2.south, xshift=-5mm] (qual) {\textbf{Coleta qualitativa}\\ Entrevistas semiestruturadas\\ com gestores de 3 estabelecimentos\\ (perfis A, B e C)};
        \node[quant, below right=of p2.south, xshift=5mm] (quant) {\textbf{Coleta quantitativa}\\ Survey on-line com frequentadores\\ de bares e restaurantes\\ (constructos UTAUT2, $n \geq 80$)};

        % Analysis branches
        \node[block, below=of qual, fill=blue!8] (anaqual) {An\'alise de conte\'udo\\ (Bardin)\\ com dupla codifica\c{c}\~ao piloto};
        \node[block, below=of quant, fill=orange!10] (anaquant) {Estat\'\i{}stica descritiva\\ + cruzamentos\\ por construto UTAUT2};

        % Triangulation
        \node[triang, below=12mm of p2 |- anaqual.south, yshift=-4mm] (tri) {Triangula\c{c}\~ao (meta-infer\^encias), desenho concorrente convergente paralelo};

        % Outputs
        \node[output, below=of tri] (outnode) {\textbf{Tr\^es artefatos de contribui\c{c}\~ao}: cat\'alogo de FR/NFR \(\bullet\) problemas recorrentes de UX e acessibilidade \(\bullet\) taxonomia de decis\~oes arquiteturais};

        % Arrows
        \draw[arrow] (p1) -- (rev);
        \draw[arrow] (rev) -- (p2);
        \draw[arrow] (p2.south) -- (qual.north);
        \draw[arrow] (p2.south) -- (quant.north);
        \draw[arrow] (qual) -- (anaqual);
        \draw[arrow] (quant) -- (anaquant);
        \draw[arrow] (anaqual.south) -- (tri.north -| anaqual.south);
        \draw[arrow] (anaquant.south) -- (tri.north -| anaquant.south);
        \draw[arrow] (tri) -- (outnode);
    \end{tikzpicture}
    \fonte{Elaborado pelo autor.}
\end{figure}

\section{Instrumentos de coleta}
\label{sec:instrumentos}

\subsection{Entrevista semiestruturada com gestores}
\label{sec:entrevista}

A coleta qualitativa será conduzida por meio de \textbf{entrevistas semiestruturadas} com gestores ou proprietários responsáveis pela decisão sobre o cardápio digital em cada estabelecimento selecionado. A entrevista é planejada para uma duração entre 45 e 60 minutos, será gravada em áudio mediante consentimento expresso por meio do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (Apêndice~\ref{ap:termos}) e poderá ser realizada presencialmente ou por videoconferência, conforme a disponibilidade do participante.

O roteiro completo está apresentado no Apêndice~\ref{ap:roteiro} e organiza-se em seis blocos modulares:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bloco 0, Abertura}: contextualiza a pesquisa e formaliza o consentimento;
    \item \textbf{Bloco 1, Caracterização do estabelecimento e do entrevistado}: porte, anos de operação, perfil do tomador de decisão;
    \item \textbf{Bloco 2, Trajetória de adoção}: ano e gatilho da adoção do cardápio digital, decisões anteriores e posteriores à pandemia;
    \item \textbf{Bloco 3, Implementação e operação}: tecnologia adotada, fornecedor, processos internos, integrações;
    \item \textbf{Bloco 4, Percepção sobre clientes}: aceitação, reclamações recorrentes, pedidos de cardápio físico;
    \item \textbf{Bloco 5, Benefícios, riscos e desafios}: ganhos operacionais percebidos, riscos jurídicos e de dados, perspectiva futura.
\end{itemize}

A estrutura modular permite adaptar a profundidade de cada bloco ao perfil do estabelecimento (descrito na Seção~\ref{sec:criterios}) e ao tempo disponível do entrevistado. Esse formato segue a tradição de trabalhos brasileiros sobre transformação digital em pequenos negócios alimentícios, como \citeonline{costa2021implicacoes}, e dialoga com o estudo exploratório de \citeonline{martiniano2022delivery}, que conduziu 12 entrevistas em profundidade para mapear motivações e percepções relacionadas a aplicativos de \emph{delivery}.

\subsection{Questionário com frequentadores}
\label{sec:questionario}

A coleta quantitativa será realizada por meio de um \textbf{questionário autopreenchível}, hospedado em formulário web (Google Forms), com duração estimada de 5 a 8~minutos. A estrutura completa está no Apêndice~\ref{ap:questionario} e contempla quatro seções:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Perfil sociodemográfico} (idade, gênero, escolaridade, bairro de residência ou frequência);
    \item \textbf{Hábitos de frequência} em bares e restaurantes (frequência, tipos de estabelecimento, gasto médio);
    \item \textbf{Experiência com cardápios digitais com autoatendimento} (utilidade percebida, facilidade de uso, motivação hedônica, comparação com cardápio físico, situações de fricção; modalidades incluídas: dispositivo do cliente via QR Code, tablet na mesa e totem em quiosque);
    \item \textbf{Atitudes e intenções} (preferência geral, intenção de uso futuro, opiniões livres em campo aberto).
\end{enumerate}

A construção das questões da Seção~2 do questionário operacionaliza os sete construtos preditores e o desfecho intenção comportamental da UTAUT2 \cite{venkatesh2012consumer}, definidos na Tabela~\ref{tab:utaut2-construtos} do Capítulo~\ref{ch:fundamentacao}, e acrescenta três dimensões contextuais (confiança, privacidade e experiência social) justificadas pelo recorte do estudo. Todas as afirmações são respondidas em \textbf{escala Likert de cinco pontos} (1~= discordo totalmente; 2~= discordo; 3~= neutro; 4~= concordo; 5~= concordo totalmente), com itens invertidos sinalizados para tratamento na análise. A escolha por cinco pontos, em vez dos sete pontos do estudo original de \citeonline{venkatesh2012consumer}, é metodologicamente sustentada por \citeonline{dalmoro2013dilemas}, que, em estudo experimental brasileiro comparando escalas Likert de três, cinco e sete pontos, encontraram que a escala de cinco pontos apresenta precisão estatística equivalente à de sete pontos (com Alpha de Cronbach de 0,77 e 0,80, respectivamente, ambos acima do limite usual de 0,70) e que é significativamente mais fácil e rápida de responder, devendo ser preferida em formulários autopreenchíveis em pesquisas com respondentes do público geral. Essa configuração é também a mais comum em pesquisas nacionais recentes sobre adoção tecnológica no setor de \emph{food service} \cite{costa2022comportamento,fioreti2026aplicativos} e em trabalhos de conclusão de curso de graduação no Brasil. A Tabela~\ref{tab:utaut2-mapeamento} sintetiza o mapeamento entre construtos, número de itens e escala adotados.

\begin{table}[!ht]
    \caption{Mapeamento construto \texttimes{} número de itens \texttimes{} escala no questionário com frequentadores}
    \label{tab:utaut2-mapeamento}
    \centering%
    \begin{minipage}{.98\textwidth}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}cc}
            \toprule
            \textbf{Construto} & \textbf{N\textsuperscript{o} de itens} & \textbf{Escala} \\
            \midrule
            Expectativa de desempenho (PE) & 2 & Likert 1--5 \\
            Expectativa de esforço (EE) & 2 (1 invertido) & Likert 1--5 \\
            Influência social (SI) & 2 & Likert 1--5 \\
            Condições facilitadoras (FC) & 2 & Likert 1--5 \\
            Motivação hedônica (HM) & 2 (1 invertido) & Likert 1--5 \\
            Valor (PV) & 2 (1 invertido) & Likert 1--5 \\
            Hábito (HB) & 2 & Likert 1--5 \\
            Intenção comportamental (BI) & 2 & Likert 1--5 \\
            \midrule
            \multicolumn{3}{l}{\textit{Extensões contextuais}} \\
            Confiança & 1 & Likert 1--5 \\
            Privacidade & 1 & Likert 1--5 \\
            Experiência social & 1 & Likert 1--5 \\
            \midrule
            \textbf{Total} & \textbf{19} & --- \\
            \bottomrule
        \end{tabular*}
        \fonte{Elaborado pelo autor a partir de \citeonline{venkatesh2012consumer} e Apêndice~\ref{ap:questionario}.}
    \end{minipage}
\end{table}

\noindent Para a perspectiva dos gestores, captada pelo roteiro semiestruturado descrito na Seção~\ref{sec:entrevista}, adota-se como referencial paralelo a UTAUT original \cite{venkatesh2003useracceptance}, conforme justificado em §\ref{sec:modelo-adotado}: os construtos de expectativa de desempenho, expectativa de esforço, influência social e condições facilitadoras estruturam os blocos do roteiro voltados a motivações, custos, dificuldades técnicas e apoio recebido na adoção, sem importar elementos hedônicos e de hábito que se ajustam apenas ao consumo voluntário.

A meta é obter pelo menos 80 respostas válidas. A divulgação ocorrerá por (i) redes sociais e grupos de interesse de Porto Alegre, (ii) eventual QR Code disponibilizado nos estabelecimentos participantes, mediante autorização do gestor, e (iii) divulgação institucional na rede da UNISINOS. Recorte temporal e geográfico do respondente são checados como filtros iniciais para garantir aderência ao escopo. O método quantitativo via Google Forms é comparável ao adotado por \citeonline{costa2022comportamento} no estudo da percepção de consumidores brasilienses sobre cardápios digitais.

\section{Critérios de seleção dos estabelecimentos}
\label{sec:criterios}

A amostragem dos estabelecimentos é \textbf{intencional e teoricamente orientada}, com o objetivo de contrastar configurações que evidenciem o papel da pandemia como inflexão na adoção tecnológica. Pretende-se selecionar \textbf{três estabelecimentos}, distribuídos em até três bairros de Porto Alegre (preferencialmente Cidade Baixa, Moinhos de Vento e Centro), atendendo aos três perfis a seguir:

\begin{description}
    \item[Perfil A.] \textbf{Pré-2020 que adotou.} Estabelecimento em operação antes de março de 2020 que, durante ou após a pandemia, adotou cardápio digital com autoatendimento.
    \item[Perfil B.] \textbf{Pré-2020 que resistiu.} Estabelecimento em operação antes de março de 2020 que, deliberadamente, manteve o cardápio físico ou apenas digital sem autoatendimento.
    \item[Perfil C.] \textbf{Pós-2020 nascido digital.} Estabelecimento aberto a partir de 2020 que já nasceu operando com cardápio digital com autoatendimento.
\end{description}

A composição dos perfis dialoga com o argumento de \citeonline{giovanini2024pandemia} de que a difusão de tecnologias digitais no \emph{food service} desencadeada pela pandemia tem efeitos persistentes e estruturais, o que justifica olhar tanto para quem mudou de prática quanto para quem optou explicitamente por não mudar e para quem nasceu já com a nova configuração. Como critérios de \textbf{inclusão}, adotam-se: porte pequeno ou médio, com tomador de decisão acessível; estabelecimento independente ou rede local pequena. Como critérios de \textbf{exclusão}: redes nacionais ou internacionais franqueadas (cujas decisões tecnológicas são centralizadas), restaurantes de \emph{fine dining} de altíssimo \emph{ticket} médio e operações exclusivamente de \emph{delivery} (\emph{dark kitchens}), por configurarem realidades operacionais distintas do recorte.

\section{Plano de análise}
\label{sec:analise}

O material qualitativo será tratado por meio de \textbf{análise de conteúdo} de orientação categorial, conforme \citeonline{bardin2016analise}, com as etapas clássicas de pré-análise, exploração do material, tratamento dos resultados e interpretação. As entrevistas serão transcritas integralmente, e as categorias iniciais derivam dos blocos do roteiro, sendo refinadas indutivamente a partir do conteúdo emergente das transcrições. Para apoiar a codificação, será utilizada planilha estruturada ou software de análise qualitativa (a definir).

O material quantitativo do survey será analisado por \textbf{estatística descritiva}, com cálculo de frequências, médias e medianas por questão, e por cruzamentos relevantes (por exemplo, faixa etária × intenção de uso, frequência de ida × percepção de utilidade). A correlação entre construções da UTAUT2, quando aplicável, é prevista como análise complementar; em função do tamanho amostral previsto (80+ respostas), as análises serão tratadas como exploratórias, não inferenciais.

A \textbf{integração das duas fontes} (triangulação) seguirá o modelo de meta-inferências discutido por \citeonline{venkatesh2013bridging}: para cada categoria emergente das entrevistas, verifica-se se há evidência convergente, divergente ou complementar nos dados do survey. Achados convergentes reforçam a explicação; achados divergentes são tratados como pontos de aprofundamento na discussão.

Para fortalecer a \textbf{confiabilidade da análise qualitativa}, são previstos três mecanismos. Primeiro, uma dupla codificação piloto sobre a primeira entrevista transcrita: o pesquisador e o orientador codificarão o material de forma independente, comparando as categorias atribuídas e ajustando consensualmente o livro de códigos antes da codificação das demais entrevistas. Segundo, rodadas mensais de revisão com o orientador durante a fase de codificação, em que uma amostra dos trechos categorizados é reapresentada para validação ou ajuste. Terceiro, a manutenção de um memorando reflexivo (\emph{audit trail}) após cada entrevista e em cada decisão analítica relevante, registrando hipóteses interpretativas, mudanças no livro de códigos e tensões observadas, de modo a tornar o percurso analítico rastreável.

\section{Aspectos éticos}
\label{sec:etica}

Todos os participantes da pesquisa, gestores e frequentadores, assinam ou anuem ao Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE), cujo modelo está no Apêndice~\ref{ap:termos}. O TCLE descreve os objetivos da pesquisa, os procedimentos de coleta, os riscos previstos (mínimos), a forma de armazenamento dos dados, o direito de desistência a qualquer momento e os contatos do pesquisador e do orientador.

Para os gestores, aplica-se ainda o \textbf{Termo de Confidencialidade} (modelo institucional UNISINOS, anexado ao repositório do projeto), garantindo que informações comerciais sensíveis discutidas na entrevista possam ser anonimizadas no relatório final, quando assim solicitado. Quando houver registro de imagens ou da fachada dos estabelecimentos, será aplicado o \textbf{Termo de Autorização de Uso de Imagem} também previsto pela instituição.

O tratamento de dados pessoais coletados pelo survey respeita as exigências da Lei Geral de Proteção de Dados (LGPD, Lei~13.709/2018) \cite{martins2021principiologia,almeida2022impactos}: coleta limitada à finalidade declarada, armazenamento restrito a sistemas controlados pelo pesquisador, ausência de coleta de dados sensíveis e descarte após o prazo necessário à pesquisa. A discussão jurídica específica sobre cardápios digitais e relações de consumo dialoga com \citeonline{boscolo2021lgpd} e \citeonline{rocha2025abusividade}.

O projeto envolve pesquisa com seres humanos cujo objeto não compreende intervenção biomédica, coleta de dados sensíveis ou populações vulneráveis, e cujos riscos previstos são de natureza social mínima. A necessidade de submissão a Comitê de Ética em Pesquisa (CEP) será verificada junto às diretrizes institucionais vigentes da UNISINOS, em conjunto com o orientador, antes do início da coleta no TCC II; caso a submissão se mostre necessária ou recomendada, será providenciada com a antecedência adequada em relação ao cronograma de coleta.
