\chapter{Cronograma}
\label{ch:cronograma}

A execução deste trabalho está prevista para o segundo semestre letivo de 2026, no âmbito da disciplina de TCC II. A Tabela~\ref{tab:cronograma} apresenta o cronograma de atividades distribuídas ao longo de cinco meses (agosto a dezembro), encerrando com a defesa. As atividades foram organizadas em quatro blocos lógicos: (i) preparação e prospecção, com \textbf{piloto da entrevista} (uma entrevista de teste com um gestor cooperativo, antes do recrutamento oficial), \textbf{validação do questionário} (com cinco a dez respondentes-piloto, para ajustes de clareza, escala e tempo de resposta) e recrutamento dos estabelecimentos; (ii) coleta de dados, conduzida em paralelo nas duas frentes (entrevistas com gestores e survey com frequentadores); (iii) análise dos materiais qualitativo e quantitativo, com posterior triangulação; e (iv) redação, revisão final e defesa.

\begin{table}[!ht]
	\caption{Cronograma de execução do TCC II em 2026/2}
	\label{tab:cronograma}
	\centering%
	\begin{minipage}{.98\textwidth}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
		\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}cccccc}
			\toprule
			\textbf{Atividade} & \textbf{Ago} & \textbf{Set} & \textbf{Out} & \textbf{Nov} & \textbf{Dez} & \textbf{Defesa}\\
			\midrule
			Piloto da entrevista             & X &   &   &   &   &  \\
			Validação do questionário        & X &   &   &   &   &  \\
			Recrutamento de estabelecimentos & X & X &   &   &   &  \\
			Entrevistas com gestores         &   & X & X &   &   &  \\
			Aplicação do questionário        &   & X & X & X &   &  \\
			Transcrição e codificação        &   &   & X & X &   &  \\
			Análise dos dados                &   &   &   & X & X &  \\
			Redação dos capítulos finais     &   &   & X & X & X &  \\
			Revisão final                    &   &   &   &   & X &  \\
			Defesa                           &   &   &   &   &   & X\\
			\bottomrule
		\end{tabular*}
		\fonte{Elaborado pelo autor.}
	\end{minipage}
\end{table}

Três riscos principais foram considerados na elaboração deste cronograma, com mitigações correspondentes. O \textbf{primeiro risco} é o de dificuldade de acesso aos estabelecimentos para entrevista, especialmente na fase de recrutamento. Como mitigação, o contato inicial será conduzido por canais institucionais (ABRASEL-RS, SEBRAE-RS e indicações de fornecedores de cardápio digital) já em agosto, em paralelo ao piloto da entrevista e à validação do questionário. A meta é firme em três estabelecimentos, cobrindo os perfis A, B e C descritos na Seção~\ref{sec:criterios}; caso o recrutamento de algum perfil se mostre inviável dentro do prazo, considera-se aceitável reduzir o estudo para dois casos, preservando-se o contraste analítico essencial, essa redução, entretanto, será evitada e tratada apenas como mitigação de último recurso. O \textbf{segundo risco} é o de baixa adesão ao survey com frequentadores. A mitigação combina três canais de divulgação (redes sociais, eventual QR Code nos estabelecimentos participantes e redes institucionais da UNISINOS) e estende a janela de coleta por três meses (setembro a novembro), de modo a absorver oscilações sazonais. O \textbf{terceiro risco} é o de atraso na transcrição e análise das entrevistas, atividade tipicamente subestimada. Esse risco é mitigado pela sobreposição planejada entre coleta, transcrição e análise (outubro e novembro), pela definição prévia de categorias de codificação a partir dos blocos do roteiro (Seção~\ref{sec:analise}) e pelo uso de ferramentas de transcrição assistida sempre que possível, preservando-se a revisão manual.

O cronograma é entendido como referência ajustável: revisões formais com o orientador estão previstas em pontos de transição entre blocos (final de setembro, final de outubro e final de novembro), permitindo reagendar atividades caso algum dos riscos acima se materialize.
