\chapter{Questionário com frequentadores}
\label{ap:questionario}

Este apêndice apresenta o questionário a ser aplicado a frequentadores de bares e restaurantes de Porto Alegre. O instrumento será hospedado no Google Forms e distribuído por meio de redes sociais, grupos de mensageria temáticos, listas institucionais e, opcionalmente, por QR Code disponibilizado nos estabelecimentos participantes do estudo de caso. O tempo de resposta estimado é de três a cinco minutos. A meta de coleta é de no mínimo 80 respostas, com 150 ou mais como meta desejável. O questionário inicia com uma versão sumarizada do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (Apêndice~\ref{ap:termos}), exigindo concordância antes do prosseguimento.

\section*{Seção 1 --- Perfil do respondente}

\begin{enumerate}
	\item Faixa etária: menor de 18; de 18 a 24; de 25 a 34; de 35 a 44; de 45 a 54; 55 ou mais.
	\item Você mora em Porto Alegre ou na região metropolitana? Sim; Não.
	\item Com que frequência você frequenta bares ou restaurantes? Várias vezes por semana; uma vez por semana; quinzenalmente; mensalmente; raramente.
	\item Que tipo de estabelecimento você frequenta com maior frequência? Bar ou boteco; restaurante casual; restaurante sofisticado; \emph{fast-casual}; outro.
	\item Você possui alguma deficiência ou dificuldade que afete o uso de cardápios? Visual; motora; de leitura; nenhuma; prefiro não responder.
\end{enumerate}

\section*{Seção 2 --- Experiência com cardápios digitais}

\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{5}
	\item Nos últimos 12 meses, com que frequência você se deparou com cardápios digitais (QR Code ou \emph{web app}) ao frequentar bares e restaurantes? Sempre; frequentemente; às vezes; raramente; nunca. \emph{(Em caso de ``nunca'', avançar diretamente para a Seção~4.)}
	\item Em geral, qual é a sua preferência? Cardápio físico; cardápio digital; indiferente.
	\item Indique seu nível de concordância com as afirmações a seguir, em escala Likert de 5 pontos: 1~(discordo totalmente), 2~(discordo), 3~(neutro), 4~(concordo) e 5~(concordo totalmente). As afirmações estão agrupadas por construto da UTAUT2 \cite{venkatesh2012consumer}, conforme detalhado na Tabela~\ref{tab:utaut2-mapeamento} do Capítulo~\ref{ch:metodologia}. No formulário final, a ordem das afirmações será embaralhada para reduzir viés de resposta sequencial.
	\begin{alineas}
		\item \emph{Expectativa de desempenho:} ``o cardápio digital é mais prático que o cardápio físico''.
		\item \emph{Expectativa de desempenho:} ``o cardápio digital me ajuda a escolher meu pedido mais rapidamente''.
		\item \emph{Expectativa de esforço:} ``é fácil aprender a usar um cardápio digital por QR Code''.
		\item \emph{Expectativa de esforço:} ``tenho dificuldade de ler ou navegar no cardápio digital'' (item invertido).
		\item \emph{Influência social:} ``pessoas próximas a mim (amigos, familiares) preferem estabelecimentos com cardápio digital''.
		\item \emph{Influência social:} ``avaliações em redes sociais ou \emph{Google Maps} sobre o cardápio digital influenciam minha escolha de um bar ou restaurante''.
		\item \emph{Condições facilitadoras:} ``geralmente tenho conexão de internet adequada para usar o cardápio digital no estabelecimento''.
		\item \emph{Condições facilitadoras:} ``quando preciso de ajuda com o cardápio digital, há alguém no estabelecimento que pode me auxiliar''.
		\item \emph{Motivação hedônica:} ``acho prazeroso explorar um cardápio digital com fotos e descrições dos itens''.
		\item \emph{Motivação hedônica:} ``o cardápio digital atrapalha a experiência social com as pessoas que estão comigo'' (item invertido).
		\item \emph{Valor (custo-benefício):} ``vale a pena usar meus dados móveis ou tempo para abrir o cardápio digital''.
		\item \emph{Valor (custo-benefício):} ``o cardápio digital me leva a pedir ou gastar mais do que eu pediria com cardápio físico'' (item invertido).
		\item \emph{Hábito:} ``quando me sento em um bar ou restaurante, abrir o cardápio digital já virou um hábito automático''.
		\item \emph{Hábito:} ``prefiro usar o cardápio digital sem precisar pensar muito sobre isso''.
		\item \emph{Intenção comportamental:} ``pretendo continuar usando cardápios digitais em bares e restaurantes nos próximos meses''.
		\item \emph{Intenção comportamental:} ``recomendaria a um amigo experimentar um restaurante apenas porque ele oferece cardápio digital''.
		\item \emph{Confiança (extensão):} ``confio nos preços e na disponibilidade de itens informados pelo cardápio digital''.
		\item \emph{Privacidade (extensão):} ``preocupo-me com a proteção dos meus dados pessoais ao usar QR Code em restaurantes''.
		\item \emph{Experiência social (extensão):} ``sinto falta da interação com o garçom quando uso o cardápio digital''.
	\end{alineas}
	\item Você já desistiu de pedir ou ficou frustrado em alguma situação envolvendo cardápio digital? Sim; Não. \emph{(Em caso afirmativo, descreva brevemente.)}
\end{enumerate}

\section*{Seção 3 --- Aspectos técnicos}

\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{9}
	\item Você já enfrentou algum dos problemas a seguir? (marcação múltipla) QR Code não foi reconhecido pela câmera; página não carregou; \emph{layout} ruim ou confuso; preço ou informação desatualizados; nenhum desses.
	\item Em que situações o cardápio digital funciona melhor para você? \emph{(Resposta aberta, curta.)}
	\item Em que situações o cardápio digital funciona pior para você? \emph{(Resposta aberta, curta.)}
\end{enumerate}

\section*{Seção 4 --- Visão geral}

\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{12}
	\item Você acredita que os cardápios digitais vieram para ficar? Sim; Não; Não sei.
	\item Se você fosse dono de um bar ou restaurante, adotaria cardápio digital? Sim; Não; Talvez. \emph{(Justificativa opcional.)}
	\item Há algo mais que você gostaria de comentar sobre o tema? \emph{(Resposta aberta, opcional.)}
\end{enumerate}
